\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{Suggestions for the Community Patent\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/swpat/xatra/egp27/indexen.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\tableofcontents
\section*{}

Dieses Jahr will die EU-Kommission das Patentwesen grundlegend reformieren und dabei die Weichen f\"ur die n\"achsten 20 Jahre stellen.  Hauptanliegen der bisherigen Entw\"urfe der EU-Kommission ist es, das Patentwesen zu zentralisieren, um Patentinhabern ``mehr Wert f\"ur weniger Geld'' bieten und somit einen st\"arkeren Anreiz zur Anmeldung von m\"oglichst vielen Patenten zu schaffen.

Wir meinen:  Weniger ist mehr.  Das Patentwesen befindet sich heute in einer Krise.  Es wird von der Gesellschaft nicht mehr unbedingt als legitim angesehen.  Es hat ein Klima der Rechtsunsicherheit und Streitsucht geschaffen.  Unternehmen sammeln Patente wie Waffen.  Sie dienen l\"angst nicht mehr dem Schutz echter Erfindungen.  Vielmehr werden Minenfelder aufgebaut, auf denen kleine Unternehmen nicht \"uberleben und selbst gro\ss{}e Unternehmen sich unwohl f\"uhlen.

Der Grund f\"ur diese Krise liegt darin, dass das Patentwesen au\ss{}er Kontrolle geraten ist.  Die Gesetze werden von Patentexperten f\"ur Patentexperten gemacht.  Je mehr Patente vergeben werden, desto besser geht es dem Berufsstand der Patentexperten.  Vor Gerichten kommt nur der Standpunkt patentsuchender Unternehmer, nicht aber der Standpunkt der terrorisierten \"Offentlichkeit zu Geh\"or.  Die Gerichte und Gesetzgeber haben sich daraus eine proprietaristische Berufsideologie zurecht gelegt, unter deren Anleitung sie st\"andig nach Wegen suchen, die Anforderungen an Patentierbarkeit weiter abzusenken und aufzuweichen.

Auch das Projekt ``Gemeinschaftspatent'' steht unter dem Vorzeichen dieser Berufsideologie.  Alle Ver\"offentlichungen der Generaldirektion Binnenmarkt sind von dem Glaubenssatz ``je mehr Patente desto mehr Innovation'' durchstr\"omt.  Es fehlt jeder Ansatz einer ausgewogenen Sicht.

Wir erkennen zwar durchaus an, dass die Straffung des europ\"aischen Patentwesens Vorteile haben kann.  Aber es n\"utzt uns wenig, wenn ein von Grund auf unkontrollierbares und korruptes Patentwesen lediglich gestrafft und effektiver gemacht wird.  Die Reform des Jahres 2000 muss das \"Ubel an der Wurzel packen, wenn sie wirklich ein gutes System f\"ur die n\"achsten 20 Jahre schaffen will.  Es m\"ussen Systeme und Institutionen geschaffen werden, die dem Patentsystem einen Anreiz zur Selbstverbesserung geben k\"onnten, z.B.:

\section{Parlamentarischer Kontrollausschuss Informationseigentum}
\label{kon}

Im Europa-Parlament ist ein Ausschuss f\"ur Fragen des Informationseigentums (meist irref\"uhrend ``geistiges Eigentum'' genannt) zu gr\"unden, der sich nur zu einem geringen Teil aus Patentexperten oder Juristen zusammensetzt.  90\pc; der Ausschussmitglieder sollen aus Berufsgruppen kommen, deren Wohlergehen nicht von der Expansion des Informationseigentumskomplexes abh\"angt.

Im Zeitalter des digitalen Kapitalismus entstehen dauernd Forderungen nach Ausweitung oder R\"ucknahme bisheriger Informationseigentumsrechte wie z.B. Eigentum an Datenbanken, Architekturentw\"urfen, Fu\ss{}ballsenderechten.   All diese Rechte sind tendenziell unbest\"andig und problematisch, k\"onnen aber dennoch f\"ur die Wirtschaftsentwicklung n\"utzlich sein.  Hier ist der Gesetzgeber st\"andig gefordert, grundlegende politische Entscheidungen zu treffen, die nicht der Judikative \"uberlassen werden k\"onnen.

Der ``Parlamentarische Ausschuss f\"ur Informationseigentum'' sollte sich st\"andig mit auftretenden Grenzverschiebungen und Grundsatzfragen besch\"aftigen und dar\"uber wachen, dass die die Gerichte sich an die Vorgaben des Gesetzgebers halten.

\"Ahnliche Aussch\"usse k\"onnten auch in nationalen Parlamenten gegr\"undet werden.

\section{Abschaffung der Lizenzgeb\"uhren}
\label{mon}

patent offices no longer receive money for granting patents.  Patent fees are abolished.

\section{New Purpose of the Patent Offices}
\label{cel}

The chief purpose of existence of the patent offices shall be to provide valuable free information on patents and related prior art to the public.

\section{Novelty check}
\label{nov}

patent office no longer conduct patent examination themselves.  Instead this is given into the hands of certified companies, who are held liable later if they have not found all prior art (similar to the liability of financial audit companies).

\section{Inventivity check}
\label{inv}

\section{Definition of ``Technicity''}
\label{tech}

Der Begriff der Technizit\"at spielt heute bei der Abgrenzung dessen, was eine patentierbare Erfindung darstellt, eine entscheidende Rolle.  Daher ist dieser Begriff verbindlich zu kl\"aren.  Man kann dabei auf die BGH-Definition zur\"uckgreifen, wonach ``planm\"a\ss{}iges Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte ohne zwischengeschaltete menschliche T\"atigkeit'' vorliegen muss.  Erfindungen im Bereich der Programmlogik sind nicht technisch, weil sie (in ihrem erfinderischen Kern) keinen Gebrauch von Naturkr\"aften machen.

\section{Public Intellectual Property and Patentleft}
\label{ind}

Wenn bisher von ``geistigem Eigentum'' die Rede ist, ist damit ausschlie\ss{}lich \emph{informationelles Privateigentum} gemeint.  Die Entwicklung der \emph{Freien Software} (OpenSource) macht aber deutlich, dass es auch Lizenzmodelle wie das \emph{Allgemeinheitsurheberrecht} (Copyleft) gibt, die zum Schutz eines \emph{informationellen Gemeineigentums} dienen.  Diese Modelle greifen letzter Zeit auch auf klassische Industriebranchen (z.B. Prozessorbau, Verbrennungsmotorenbau) \"uber.  Es handelt sich hier um eine neue, wirtschaftspolitisch erw\"unscht Entwicklung, der das Patentwesen Rechnung tragen sollte.

\begin{enumerate}
\item
Es ist klarzustellen, dass Patentanspr\"uche sich niemals gegen informationelles Gemeineigentum richten d\"urfen.  Wer Informationen in das Gemeineigentum \"uberstellt, kann damit kein Patent verletzten.  Der Begriff der ``gewerblichen Anwendung'' ist entsprechend verbindlich zu definieren.

\item
Es sollte eine Sonderform des Patentschutzes f\"ur informationelles Gemeineigentum geben.  Wer eine Erfindung zum Allgemeinheitspatent, macht alle B\"urger zu Eigent\"umern des Patentes und kann damit, \"ahnlich wie beim Allgemeinheitsurheberrecht, die Bedingung verbinden, dass die patentierte Erfindung nicht in Systemen verwendet werden darf, in denen unfreie (privat patentierte) Erfindungen zum Einsatz kommen.  Auf diese Weise kann der Erfinder der \"Offentlichkeit ein Mittel in die Hand geben, mit dem sie sich gegen frivolen Patentterror wehren kann.  F\"ur Gemeineigentumspatente und nur f\"ur sie sollte es eine Schonfrist nach Ver\"offentlichung geben, innerhalb derer sie noch angemeldet werden k\"onnen.  Ferner sollten f\"ur sie alle eventuellen Patentgeb\"uhren entfallen.
\end{enumerate}

\section{Translation Requirements}
\label{tra}

Ein Hauptanliegen des derzeitigen Kommissionsentwurfs ist es, die \"Ubersetzungskosten zu senken, die laut Angaben der Kommission derzeit bei ca 25\pc; der Kosten eines Patents liegen.

translation requirements should not be sacrificed as light-heartedly as the EC is proposing.  Offering patent owners ``good value for little money'' isn't everything. The patent system has some public-interest purposes such as

\begin{description}
\item[Legal Information:]\ telling everybody (not only patent specialists who are fluent in English or other patent languages) what they are allowed to do
\item[Technological Information:]\ popularising advanced technological knowledge\ (i.e.\space knowledge about real inventions, selected by balanced competition procedures\ (see \ref{inv}, page \pageref{inv}), not masses of cheap trivial patents))
\item[Language Cultivation:]\ cultivating technical terminology in multiple languages
\end{description}

Translation can be made cheap by using a Logical Language which allows reliable automatic translation into many languages.  It is contradictory to abolish translation requirements at a time when other directorates of the EU are investing a lot of money in making a ``multilingual information society'' viable.

\section{Further Ideas}
\label{etc}

\subsection{Compulsory License for Parts of Standards or Complex Systems}
\label{dev}

Manche Erfindungen werden im Laufe der Zeit Teile von Normen, an die sich jeder Wettbewerbsteilnehmer halten muss, um mit anderen kompatibel zu sein.  In solchen F\"allen sollte das bereits weitgehend abgeschaffte System der Zwangslizenz erneut zu Ehren kommen.

\"Ahnliches gilt f\"ur komplexe Systeme, in denen hunderte von Erfindungen verwendet werden.  Hier sind die Transaktionskosten zu hoch, wenn jeder einzelne Patentinhaber das Recht beh\"alt, das gesamte System zu blockieren.
\end{document}